\chapter{Realizace}

V~této kapitole se budu zabývat implementací pluginu pro aplikaci OctoPrint. Na začátek uvedu použité nástroje a knihovny, dále je popsána adresářová struktura, ve které se nachází zdrojové kódy rozšíření pro aplikaci OctoPrint. Následně je popsána realizace uvedených funkčních požadavků na plugin.  Na závěr jsou zde uvedeny ukázky kódu vnitřního fungování OctoPrintu a realizace protokolu OAuth 2.0.

\section{Použité nástroje}
V~této sekci jsou vyjemnovány nástroje, které byly použity při tvorbě mé bakalářské práce.

\section{Použité frameworky, knihovny a moduly}
Tato sekce je věnovaná neobvyklým knihovnám, které byly použité pro vývoj nebo testování pluginu do aplikace OctoPrint.

\begin{description}
    \item[Requests-OAuthlib]\cite{requests_oauthlib} Tato knihovna využívá dvě jiné knihovny Pythonu -- Requests a OAuthlib. Díky nim poskytuje snadno použitelné rozhraní pro autorizační protokoly OAuth 1.0 i po OAuth 2.0. Instalace je možná pomocí utility pip.
    \item[Requests]\cite{requests} Dále je použitá také knihovna requests pro některé úkoly, které neposkytovalo rozhraní předešlé knihovny.
    \item[SocketServer]\cite{socketserver} Pro testovací účely je potřeba vytvořit si vlastní falešný server pro OAuth2.0. K~tomu posloužil právě modul SocketServer, který pochází ze standardní knihovny Pythonu. Z té samé knihovny byl také použit modul BaseHTTPServer \cite{basehttp}, který umožňuje zacházet s~požadavky \texttt{GET} a \texttt{POST}.
\end{description}

\section{Adresářová struktura pluginu}
V~této sekci se budu zabývat adresářovou strukturou rozšíření pro aplikaci OctoPrint. Plugin je balíček Pythonu, který se dá nainstalovat pomocí utility pip. Pro dodržení správných konvencí je potřeba dodržet i adresářovou strukturu, která je následující:

\hfill

	\dirtree{%
	    .1 setup.py\DTcomment{vygenerovaný instalační soubor}.
		.1 \texttt{octoprint\_oauth2}.
		  .2 static.
		    .3 js\DTcomment{adresář pro view modely}.
		  .2 templates\DTcomment{adresář pro šablony}.
		  .2 tests\DTcomment{adresář pro testy a testovací server}.
	      .2 \texttt{\_\_init\_\_.py}\DTcomment{inicializační soubor pro plugin}.
	      .2 \texttt{oauth\_user\_manager.py}\DTcomment{soubor obsahující user manager}.
	}
	
\hfill

Uvnitř adresáře jsou soubory potřebné pro správný chod pluginu. Ve složce \texttt{static} je pouze adresář \texttt{js}, uvnitř kterého je soubor obsahující view model pluginu pro OctoPrint.

Adresář pro šablony obsahuje soubor \texttt{oauth2\_login.jinja2}, díky kterému je možné přihlásit se přes protokol OAuth2.

Složka \texttt{tests} obsahuje testy, kterým se věnuji v kapitole \ref{Testovani}.


\section{Ukázky implementace}
V~této sekci budou předvedeny ukázky implementace pluginu pro aplikaci OctoPrint. Na začátek představím šablonu pro přihlášení \texttt{oauth\_login.jinja2}. Poté vysvětlím implementaci view modelu. K~čemuž se váže objasnění různých částí naimplementovaného kódu. Na závěr se budu věnovat popsání implementace vlastního \texttt{user\_managera}, ve kterém probíhá většina autorizace přes protokol OAuth 2.0.

\subsection{Šablona přihlášení}
První část pluginu je přepsaná šablony na přihlášení. V~inicializaci pluginu je uvedeno, že šablona \texttt{oauth2\_login.jinja2} nahrazuje původní možnost přihlášení. Zadávání hesla nadále není potřeba, protože se uživatel přihlásí na serveru třetí strany.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \hspace{-2mm}%
        \includegraphics[width=0.65\textwidth]{img/login_filebased.png}
    \hspace{-2mm}%
        \caption[Přihlášení přes klasický OctoPrint]{Přihlášení přes klasický OctoPrint}
        \label{fig:login_filebased}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \hspace{-7mm}%
        \includegraphics[width=1.11\textwidth]{img/login_oauth.png}

        \caption[Přihlášení přes výsledný pluginu]{Přihlášení přes výsledný pluginu}
        \label{fig:login_oauth}
    \end{subfigure}
    \caption[Přihlašování v~OctoPrintu]{Přihlašování v~OctoPrintu}
\end{figure}

\subsection{View model}
V~této podčásti se budu věnovat view modelu napsaném v~\texttt{KnockoutJS}. Vyvíjené rozšíření pro aplikaci OctoPrintu nahrazuje původní modely pojmenované \texttt{LoginStateViewModel} a \texttt{SettingsViewModel}. Nový model díky tomu může manipulovat s~komponenty modelu přihlašování a nastavení.

Při kliknutí na tlačítko přihlášení přes OAuth 2.0 si plugin načte správná nastavení z~konfiguračního souboru \texttt{config.yaml}. Pomocí vlastní URL adresy vybere správný klientský identifikátor a url přihlášení. Tajný klientský klíč se zde nenačítá. Dále si plugin vytvoří \texttt{state}, tedy náhodně vygenerovaný řetěžec pro další kontrolu. Tento stav je uložen do perzistentní paměti prohlížeče. Z~konfigurace poté plugin vytvoří parametry do URL adresy a uživatele na danou adresu přesměruje. Adresa obsahuje i parametr \texttt{state}.

Po správném přihlášení na serveru třetí strany by měl být uživatel přesměrován zpět na adresu OctoPrintu. To pracuje správně, i když tato aplikace je spuštěna lokálně. View model při zapnutí webového rozhraní zkontroluje, zda URL adresa obsahuje parametry \texttt{code} a \texttt{state}. Pokud ano, tak view model zkontroluje, jestli se vrácený stav po autorizace shoduje se stavem uloženým v~perzistentní paměti prohlížeče. Pokud je stav jiný, vypíše se chybová hláška a autorizace se neprovede. 


\begin{listing}[ht]
    \inputminted{javascript}{code_examples/check_state.js}
    \centering
    \caption{\label{code:check_state} Část kódu kontroly správného stavu a předání parametrů do API}
\end{listing}

Po úspěšné kontrole náhodného řetězce se parametry \texttt{code} a současná url adresa OctoPrintu předají do \texttt{OctoPrint.browser.login}. Současná URL adresa se posílá proto, aby se vybrala správná konfigurace klientského identifikátoru a tajného klíče. \texttt{OctoPrint.browser.login} dále přesměruje tyto parametry na rozhraní serveru OctoPrintu, který využívá metody \texttt{userManager} pro přihlášení uživatele.

\subsection{User manager}
Největší část algoritmu je implementována v~\texttt{OAuthBasedUserManager}. Tento user manager je nainicializovaný při startu serveru OctoPrintu pomocí hook \texttt{users.factory}, o kterém jsem psal v \ref{tvorba:hook}. Na začátku je uživatel vyhledán pomocí metody \texttt{findUser}, dále, pokud je uživatel nalezen, tak se přestoupí na kontrolu hesla. To je ale drobný zádrhel, protože uživatelé v~souboru ještě nemusí existovat. Naštěstí jsem již v~návrhu zmínil, že metodu pro nalezení uživatele také musíme přepsat a vytvořit dočasného uživatele.

\begin{listing}[ht]
    \inputminted{python}{code_examples/findUser.py}
    \centering
    \caption{Metoda  \texttt{findUser}}
    \label{code:findUser}
\end{listing}

Dále se v rozhraní serveru provede metoda user manageru \texttt{checkPassword}. Sama metoda pro kontrolu hesla nemusí nic kontrolovat, protože využíváme protokol OAuth 2.0 a uživatel se tedy nepřihlašuje lokálně. Na API serveru se ještě provede kontrola, jestli je uživatelský účet aktivován. Metoda pro kontrolu hesla vrací tedy vždy \texttt{True}.

\begin{listing}[ht]
    \inputminted{python}{code_examples/login_user.py}
    \centering
    \caption{Část metody login\_user}
    \label{code:login_user}
\end{listing}

\subsubsection{Přihlášení v~user manageru}
Přihlášení se v~user manageru provádí pomocí metody \texttt{login\_user}, která bere jako parametr uživatele. Na úvod se provádějí kontroly, které jsem převzal od přihlášení v~OctoPrintu. Nejprve se v~této metodě testuje, zda daný uživatel není prázdný. Dále se kontroluje, zda uživatel již v OctoPrintu existuje, případně je rovnou přihlášen.

Ukázka kódu \ref{code:login_user} popisuje, jak nová metoda z~uživatelova \texttt{get\_id} vybere potřebnou přesměrovací adresu a kód, který je dále využíván na získání potřebného \texttt{client\_id} a \texttt{client\_secret}. Pro správné získání přístupového tokenu je potřeba vytvořit relaci. Ta se vytváří právě pomocí knihovny \texttt{requests\_oauthlib}.


\begin{listing}[ht]
    \inputminted{python}{code_examples/get_token.py}
    \centering
    \caption{\label{code:get_token} Metoda pro získání přístupového tokenu}
\end{listing}

Přihlášení v~\texttt{userManager} využívá dvě nové metody. Jsou to \texttt{get\_token} a \texttt{get\_username}. Metoda pro vyzvednutí přístupového tokenu bere za parametry relaci, vytvořenou v~\texttt{login\_user}, dále kód, klientský identifikátor a klientův tajný klíč. Pomocí relace metoda vyzvedne přístupový token z~autorizačního serveru. Následně provede patřičné kontroly a když je vše v~pořádku, tak navrátí přistupový token do \texttt{login\_user}.

Přihlašovací metoda využije přístupový token a předá ho jako parametr metodě \texttt{get\_username}. Z~konfiguračního souboru je zde použito pojmenování přístupového klíče, na různých serverech se tato hodnota totiž může lišit. Následně je pomocí knihovny \texttt{requests} využito metody \texttt{GET} k~obdržení dat ze zdrojového serveru pomocí přístupového tokenu. Přihlašovací údaj je pak z~dat vybrán, dle hodnoty v~konfiguračním souboru \texttt{username\_key}. Pokud vše dopadne dobře, předá se uživatelské jméno zpět metodě \texttt{login\_user}.

Teď, když už plugin zná přihlašovací jméno, aplikace zkontroluje, zda už uživatel existuje v~konfiguračním souboru pro uživatele \texttt{users.yaml}. V~případě, že uživatel neexistuje, současná implementace pluginu přihlašovaného zaregistruje s právy uživatele. V~případě, že by potřeboval uživatel práva správce, může mu je současný správce přidat přes uživatelské rozhraní OctoPrintu.

Přihlášený uživatel má možnost manipulovat s~ostatními prvky OctoPrintu. Správci mohou nastavovat vše, co je v~původním OctoPrintu možné, a to včetně práv uživatelů. Plugin má na starost pouze přihlašování uživatelů. Přihlášených uživatelů k~jednomu OctoPrintu může být i více. 